中資股豪邁派息股東皆大歡喜

中移動派息率逾46%。

中海油盈利大跌仍派高息。

中行派息率居四大行之冠。

2016年香港上市公司「成績表」基本已公布完畢，在本次年度業績期內「大放異彩」的當數中資股。令人矚目之處，不是因為他們盈利勁升，而是各公司齊齊響應大陸證監會呼籲——派息大增。例如中國神華大手筆派息近600億元（人民幣，下同），成為一個傳奇；中海油全年少賺96.9%仍豪邁派息；甚而全年虧損的中外運航運也維持派息，令投資者驚歎。中資股派高息會否成為港股市場新常態？市場則各有看法。

去年國際油價持續低迷，「三桶油」不論業績好壞，仍然豪派股息。其中以中海油出手最闊綽，全年盈利僅6.37億元，較上年少賺96.9%，每股盈利0.01元，末期仍派0.23港元，全年派0.35港元。中石化為「三桶油」中業績表現最好，此次大幅增加派息為情理之中，派息比率由2015年的55.7%大升至64.6%。

油企高層對發展有信心

中石油全年少賺77.8%，為上市以來業績表現最差的一年，也依舊保持高派息。公司每股盈利0.04元，但除派發0.01801元的末期息外，另派0.02元特別息，全年共派0.05932元，派息率高達148.2%。財務總監柴守平在業績會上表示，未來會保持45%的派息率。

大華繼顯（香港）策略師李惠嫻認為，中石油和中海油純利大幅降低仍然派高息，反映出管理層對公司的經營環境和未來發展比較有信心，2016年雖然業績不好，但國際油價不會持續低迷，「三桶油」也積極進行資源整合，降本增效，相信長期仍有較好的發展空間，維持派息並不意外。

她還補充，對於這些穩定的高息股來說，還是必須維持相對穩定的派息政策。如果因為業績表現不好，就大幅減少派息比率或者不派息，也會引來市場的關注，對公司股價、形象、發展方向等都會有不太積極的影響。她看好未來中海油股價會有輕微的反彈，而中石化的股價仍要根據盈利前景再作出評估。

內銀需留本派息率難增

四大內銀基本維持以往的派息比率。工商銀行、建設銀行和農業銀行純利分別同比上升0.4%、1.5%和1.86%，派息比率也基本與上年相若；中國銀行純利錄得3.6%的負增長，派息比率從原本的31.25%降至31.11%。各大內銀的派息表現也的確符合此前的市場猜測，即認為雖然不良貸款及利率市場化對淨息差的負面影響已走出谷底，但管理層出於發展業務可能要預留更多資本，派息率不會增加。

招銀國際研究部策略師蘇沛豐比較看淡內銀，認為高息、低估值表面吸引，但內銀很多潛藏壞賬未反映。長遠來看，內銀左手派息右手供股，並無太大意思。除了國企外，不少民企也較往年增加了派息比率。

(旺報)

屌你老母857

竟然無神華